好想回顧返十年前D高登大中華POST

好想回顧返十年前D高登大中華POST

有冇LINK???

奧運開幕式現場直播討論區

奧運開幕式現場直播討論區(2)

好想問返佢而家仲係咪中國人

又鞭

好想回顧一下支那狗點恩將仇報

清華源於辛丑條約約定的庚子賠款。1904至1905年（清光緒三十年至三十一年），美國國務卿海約翰認為賠款已超過美國應得到的部分，索要過多，並告訴大清駐美公使梁誠[37] 。梁誠得知後，幾番據理力爭要求美國退回[38]，美國總統老羅斯福決定返還賠款基數定為一千餘萬美元，逐年退還。賠款用於人才培養和赴美留學[7][39]。

1909年（清宣統元年），美國開始退還庚款。為統籌考核留學生，外務部與學部上奏設立「遊美學務處」並附設「肄業館」。7月17日（六月初一）遊美學務處正式建立[注 2]，後任命外務部署左丞、左參議兼學部丞參上行走周自齊擔任總辦，學部員外郎范源濂和外務部候補主事唐國安，駐美公使館參贊容揆任駐美學生監督，三年間共組織三批近200人赴美留學。[40]

外務部選定清華園後，修繕工字廳、建造校門、一院、二院、三院、同方部、北院、校醫院，1911年竣工，校園占地450畝。[40][41]1911年2月，肄業館改稱「清華學堂」，由軍機大臣那桐題寫校名[42]，總辦周自齊兼任監督，會辦范源濂、唐國安兼任副監督。3月30日（三月初一）暫行開學儀式（中等科），4月1日高等科開學，教師多從美國聘請，遊美學務處也遷入工字廳辦公[39][43]。10月，武昌起義爆發，清政府挪用退還賠款彌補軍費，學堂經費斷絕，原定正式開學儀式取消，11月9日正式停課[43][39]。

清華學校時期

國立清華大學大門（今二校門）

國恥紀念會誓詞
1912年中華民國建立後，裁撤遊美學務處，學堂改名為清華學校，分中等科四年、高等科四年共計八年學制。唐國安為第一任校長，周詒春為教務長，在校生約500人，教員30餘人，以「培植全材，增進國力」為宗旨培養「領袖人才」[39]。1913年春，近春園、長春園、水磨村併入清華大學[44][45]。

1914年10月，美國建築師墨菲與丹納為學校規劃校園，布置留美預備學校和綜合大學。

1909年遊美學務處第一期留美生

汶川地震捐款652億 8年後501億仍去向不明

四川汶川大地震發生至今已8年，全國總捐款超過650億元（人民幣‧下同），惟至今只有約150億公布了使用詳情，佔總額約23%，其餘近8成約501億捐款去向未明。民政部早前承諾建立網上平台，交代捐款用途，至今仍未落實。輿論批評災後連番爆出官員侵吞款項及物資，但內地當局和接收捐款的組織均未詳細交代捐款去向，不負責任，使民眾難以放心再捐款。

北京清華大學「汶川地震善款流向」研究報告指出，截至08年11月，全國捐款總額達652億元，研究團隊估算8成捐款最終交由政府部門去使用，當中包括直接捐給各地政府的捐款，以及各地紅十字會、慈善機構所收得的款項。

數據顯示，單是四川省政府接收捐款超過200億，包括省財政廳接受港府捐出的9.1億港元捐款，但官方只公布了約96億捐款去向，佔總受捐額不足一半。四年前，時任副省長魏宏表示，未交代去向的捐款用途與老百姓生活有關，如興建學校、醫院等。

不過，汶川地震後1年，就已連番爆出官員挪用救災款物。四川紀委會09年指，有246名官員涉侵吞重建公款，內地審計當局亦於翌年揭發3.2億元重建資金被挪用。此外，四川汶川縣政府還斥巨額將被夷為平地的映秀鎮包裝成國家5A級旅遊景區，被批評做法可恥。

另全國紅十字系統截至11年，共接收救災款物近200億，但只有紅十字總會接受的約43億款項有交代去向。同年，「郭美美炫富」事件爆出，更引發民眾質疑紅十字會接收的捐款用途是否得當，總會秘書長王汝鵬承諾建立網上平台交代捐款去向，但平台其後被發現隱瞞部分汶川地震捐款資料，現時更已關閉。

民政部於汶川地震後，曾表示會成立網上平台，詳細交待捐款去向和落實了的項目，平台原定於09年面世，但至今仍未落實。有輿論指，內地當局和慈善機構接受捐款，有責任交代捐款用途，否則只會令捐款者失去信心。

1991年華東水災

災情
1991年5、6月間，中國共有18個省、自治區、直轄市發生水災，5個省、自治區發生嚴重旱災。災害最重、損失最大的是遭到洪水侵襲的安徽和江蘇兩省。據當時初步統計，安徽全省受災人口達4800多萬人，佔全省總人口近70％，因災死亡267人，農作物受災面積430多萬公頃，各項直接經濟損失失近70億人民幣。江蘇全省受災人口達4200多萬人，占全省總人口的62％，因災死亡164人，農作物受災面積300萬公頃，各項直接經濟損失90億人民幣。200萬無家可歸的災民在淮河大堤上搭起了一眼望不到頭的臨時帳棚。

據當時民政部副部長陳虹介紹華東水災災情時說，由於災害造成的損失大、範圍廣，目前仍有200萬人無家可歸，並已有災民患腸道疾病和瘧疾等傳染病，大量的公路、橋樑等設施急需修復。完成上述救災任務，需要二億多美元和各種物資器材。

國際救助
水災災情發生後，1991年7月11日，「救災緊急呼籲」新聞發布會在北京召開，中國「國際減災十年」委員會秘書長、民政部副部長陳虹在新聞發布會上向中外記者介紹災情，並代表中國政府，緊急呼籲聯合國有關機構、各國政府、國際組織，以及國際社會各有關方面，向中國安徽、江蘇兩省災區提供人道主義的救災援助。

聯合國先後收到的捐贈，包括美國、英國、加拿大、澳洲、丹麥、荷蘭、德國、紐西蘭等的捐贈，總額達到5000多萬人民幣。

香港方面，演藝界人士拍攝電影《豪門夜宴》，並於跑馬地馬場舉行「忘我大匯演」大型音樂會，為水災災民籌集善款。香港政府撥款5000萬港元賑助華東災區，全港隨即掀起捐贈救助華東水災的熱潮。據有關方面統計，到7月23日，短短十天時間，香港的賑災籌款總額已達到4.7億多港元。與此同時，台灣對華東災區的捐贈也超過了300萬美元。台視、中視、華視透過各自的「愛心專戶」接受郵政劃撥捐款。1991年7月28日晚間，華視與《民生報》在國父紀念館舉辦《送愛心到大陸》賑災晚會（首播時間：1991年7月28日22:10至1991年7月29日00:50），由張小燕、胡瓜、陽帆主持，共募得新台幣四千多萬元。另外宗教界如慈濟功德會，工商界如太平洋建設、新光集團（各捐一千萬），多方響應；據中華民國紅十字會表示，迄九月中旬截止，各界捐款的大陸賑災基金包括物資，總數逾七億七千餘萬台幣。澳門的捐贈也超過了2000萬澳門元。

從1991年7月11日至12月31日，中國共接受境內外捐款物合23億元人民幣，相當於國家正常年份災民生活救濟費的2.3倍，其中近四成來自港澳台地區和海外華人，至1992年7月，整項捐款增加至283億人民幣。

世界級

汶川地震善款去向不明
港人捐款大跌86%

相隔五年的四川汶川及雅安地震，港人捐款反應迥異。有慈善機構稱，今次災後首數天接獲的捐款，只及當年同期的14%，大跌86%，承認港人捐款踴躍度劇減，跟當年的捐款去向不明或用不得其所有關。
聯合國兒童基金香港委員會已從緊急救援基金撥款100萬元賑災，基金至昨午共接獲市民捐款56萬元，較08年汶川大地震首數天已接獲400萬元捐款大跌。委員會發言人稱捐款反應不踴躍，或因今次地震級數及災情不及汶川地震嚴重，也跟現時整體社會環境、政治氣氛及經濟環境有關。
香港世界宣明會前日開始接受市民捐款，至昨午收到250萬元，但沒有汶川地震災後同期的募捐善款數字作比較。該會當年來自民間的捐款總數達3億元。
宣明會總幹事趙煥明承認，今次市民捐款反應一般，除災情不及上次嚴重外，也跟上次不少捐款未能用得其所的新聞有關，市民擔心捐款能否真正幫到災民，「市民會理性咗」。但他認為這不是壞事，「捐之前諗一諗，精明嘅捐助者係應該咁做，希望港人諗清楚先決定捐去邊個機構，而唔好唔捐」。
李嘉誠基金會捐3,000萬
香港紅十字會至昨日收到494萬元捐款，翻查資料，該會於汶川地震後首三天收到5,500萬元捐款。該會落實早前決定，先捐助100萬元人民幣予內地有官方背景、近年形象甚差的中國紅十字會，用於分發賑災物資及安置災民。
保良局昨撥200萬元轉交中聯辦協助救災。新華社昨發稿，李嘉誠基金會和霍英東基金會分別通過中聯辦向災區捐贈3,000萬元和500萬元；中聯辦至昨日收到各界捐款累計5,300多萬元。

呢個就係傳說中好高質既高登？

.12汶川地震災區從來沒有遠離人們的視野——逝者墳冢前，樹苗幾經枯榮，震後新生的嬰兒已長成學童，災後重建的校舍和城鎮拔地而起……但與肉眼能夠感知的變化相比，對社會變遷和制度層面的變革的考量與討論，也許更具歷史價值與現實意義。

2008年，彼時的中國在迎接北京奧運，世界在期待一個更加文明開放、能與國際社會更好對話合作的中國。志願者、記者、救援人員、公民社會的組織機構、國際援助者和海外媒體，乃至全球華語地區都曾全力以赴關注這片被災難侵襲的土地。自地震災難降臨那一刻起，眾多遙遠的「局外人」的人生，亦已改變。在他們的凝視和惦念中，十年已逝，他們在哪裏？他們經歷了什麼？他們曾傾力關注的問題，在今日之中國，是否還有意義? 媒體人和社會活動人士試圖尋找的眾多真相可有答案？捐款和國際社會的援助可曾落到實處？ 一經喚醒便立刻達到最高點的中國公民社會建設，在「新時代」威權政治下，遭遇遏制、落至冰點亦或仍緩步前行？無數人當年的激情付出和十年持續不斷的努力，是否換來了今天更好的社會運轉機制？

汶川地震十年， BBC中文希望以更廣闊的視角，更冷靜的心態，退一步，寫一組關於這些「局外人」的故事，回顧反思十年間的中國社會的變與不變。我們相信，在修復社會與人文精神建構的長路上，質疑、問責和反思才能激發出最好的進步力量，才是最具有普世精神的人類文明價值。

汶川地震十年系列—公民社會從爆發到沉寂的艱難之路

「那是我第一次捐那麼多，也是最後一次。」

10年前的5月12日下午2時28分，25歲的設計師雷可正在成都的7樓辦公室睡午覺。他感受到明顯震感後隨人流跑下樓。後來，通過公司組織的募捐，他將1000元人民幣捐給了災區，彼時那是他半個月的工資。

此後2010年的青海玉樹地震和2013年的雅安地震，他分別捐了200元人民幣。

汶川地震開啟了中國的慈善熱潮，民眾的捐贈熱情達到頂點。2008年後，因為善款去向成謎等原因，民眾對中國紅十字會等官辦慈善機構的信任開始走下坡路。

十年後，雷可反問：「不是應該國家應對的嗎？每年對外捐贈那麼多。出了事就號召民眾捐錢，（我們）捐出去的錢用到哪裏都不知道。」 但2008年捐款時，他的想法是「不確定錢的流向，但還是會捐。我做我的本分，剩下的就看那些人有沒有良心了。」

曾經的紅會
5.12地震後，捐款亂象隨處可見。各路人馬抱著大紅色的捐款箱上街募捐，有的未說自己來自何方，民眾也未問他們從哪裏來，錢要往哪裏去。彼時，獻愛心、伸援手才是第一要務。

當時中國人捐款所能想到的第一渠道便是中國紅十字會。多數人印象裏，那是著名的全球性民間救援組織。但中國紅十字會並不像其他國家和地區的多數紅會那樣獨立運作，它由中國政府代管，員工參考公務員待遇。

汶川地震一週年後，中國紅十字會常務副會長江亦曼在《中國紅十字會汶川地震救災應對及思考》中寫道，截止2009 年 4月底，紅十字會系統（包括港、澳、台紅十字組織、國際聯合會及有關國家紅十字會）共募集款物達191億元人民幣。

在媒體和公眾的不斷追問下，紅十字會開始承諾建立信息公開平台。 地震三年後的2011年7月，中國紅十字總會的捐贈信息發佈平台（）終於上線試運行。但目前BBC中文記者無法登陸該平台。

2011年，該平台發佈了2010年青海玉樹地震捐贈收支和資助使用的有關情況。但2010年1月11日以前的捐贈信息仍不能查詢。

紅會的困境
過去十年中，中國紅十字會經歷「郭美美事件」，再到北京大雨呼籲捐款被網友抵制齊聲喊「滾」。即使紅會連發聲明澄清與郭美美無關也無法挽回公眾信任。

中國紅十字會的失信於民還源於「挪用」救災款。

香港《南華早報》曾透露，中國紅十字會承認，在2008年汶川地震後，曾挪用上百名藝術界人士籌集的用於修建一所藝術學校和資助其他建設項目的逾8000萬元善款，用於其它項目。

但中國紅十字總會對此進行的辯解是：雖然挪為他用，但與捐款人的意願總體上是一致的。

2015年民進黨執政台灣，兩岸關係遇冷，導致民眾捐款信任降低。多數台灣民眾不知錢款是否最終到達中國災民手中。
根據中國民政部發佈的《2011年度中國慈善捐助報告》，2011年中國紅十字會獲得的社會捐贈比2010年減少近六成。

經歷危機的還有海峽對岸的台灣紅十字會。汶川地震，台灣紅十字會募到14億台幣（約3億人民幣），9年後的四川九寨溝地震，台灣紅十字會為災區募集到1000台幣（約為214元人民幣）。

台灣紅十字會會長王清峰在四川災區。
如此強烈的數字對比，台灣紅十字會會長王清峰解釋說，大陸地區經濟發展快，實力強；加之中國近年來在救災、備災和防災體系的建立與完善，以及災情發生時居住在大陸的台灣民眾和台商直接在大陸捐款，較少再通過台灣紅十字會，以及現在的民進黨執政，兩岸關係冷一些，也可能影響捐款。

在捐款救災向來積極踴躍的香港，募集到的捐款數量同台灣一樣，呈下降趨勢。

香港紅十字會稱，1950年創會以來，汶川地震的捐款是其處理的最大一次捐往外地的救災款——13億港幣（約10.5億人民幣）。2013年的雅安地震募集資金則只有汶川地震的十分之一。

香港紅十字會國際及賑災服務部主管劉冰說，如果我們用2008年（地震捐款）來做一個標桿的話，這個標桿可能有點過高。

市民也打電話到香港紅十字會的電話查詢中心，問捐款方法，紅會在當地的救災進度和救災需要等。

2008年地震發生後，香港紅十字會專門成立數據簽發中心，對每一位捐贈100港幣以上的捐款人出具收據。當時一共出具30多萬張收據，數據中心運轉了幾個月直至08年年底。
香港人捐款前關心捐款方法、當地的救災進度和救災需要，捐款後，香港人還關心錢的流向和用途。

前香港無線電視和有線電視中國組首席記者呂秉權是汶川地震後首批到達地震災區採訪的香港記者，08年地震採訪歸來寫文讚揚一方有難，八方支持「非常支持人性光輝」。

但2009年重返災區跟進報道的所見所聞，讓他公開呼籲香港社會理性捐款，不要給中國官方捐一分一毫。

「我和家屬繼續跟豆腐渣工程。 有一天在（四川）德陽給（國保）抓了。我們都習慣被抓，照常應對，希望盡快脫身。當時災區還是很多人沒吃好，沒住好，好多人住板房和帳篷。國保拉我們去一個山莊吃飯，我們只有兩三個人。他們四五個人。國保點了他也知道自己跟你也吃不完的菜，不停地點，大魚大肉。又喝酒。」

「我當時跟他們說，我們這樣做對得起外面的災民嗎？他們沒吃好，沒地方住。還有對得起捐款的人嗎？賑災的款不是這麼用的。然後他們不在乎，跟我說，災區沒有你想像中缺錢。非常囂張。然後還不停手。」

呂秉權重返災區還看到從震區綿陽通往北川十多公里兩房有剛重建好的房子。後來官方要求把道路從原本的二車道拓寬到四車道，在剛修好的房子一旁畫了符號要求拆房。

「我們去責問，採訪了這個事。沒有人為這個事負責。白白浪費了重建款，也是不了了之。」

2008年港府共捐贈過百億港元，中國媒體《財新網》、《環球網》和香港媒體之後爆出，香港政府資助重建的綿陽紫荊民族學校落成不到十一月後被改建萬達商場，陷入用地爭議。

呂秉權說：「種種跡象顯示，官方對捐款不太珍惜。」

2013年雅安地震，香港立法會在一片"不捐一分"的反對聲中通過了向雅安捐款1億港幣（約8200萬人民幣）的決定。

錢是怎麼花的？
2008年中國清華大學公共管理學院教授鄧國勝團隊的「汶川地震善款流向」研究報告被中國媒體廣泛引用。

根據鄧國勝團隊的統計，八成資金流入政府賬戶。

十年間社會各界對錢的流向一直窮追猛打。但似乎官方給出的答案不是那麼令人信服。

2008年中國民政部「5.12汶川地震捐贈信息系統」投入使用。登陸中國捐助網可查詢了解捐贈款物去向，並在線申請捐贈憑證。但BBC 中文記者目前試圖登陸該信息系統時，顯示的是網頁無法找到。

中國媒體《財經網》的報道指出，在652億的捐款中，約有151億元公布了使用明細，約佔總額的23.16%。其餘501億元，至今沒有在公開數據中明確顯示詳細去向，甚至連捐款來源也無從查證。

慈善格局大變化
中國民政部前賑災司司長、現北京師範大學中國公益研究院院長王振耀說，過去十年中國的慈善公益格局發生了巨大變化。目前中國全國約有80萬個社會組織，基金會超過6000個，境外非政府組織（NGO）的從幾十個到目前依法註冊的幾百號。

2016年中國通過《慈善法》和《中華人民共和國境外非政府組織境內活動管理法》，在法律層面管理境內和境外組織。

但根據這兩項法律，慈善團體要在政府登記才可工作，警方有權調查這些機構，也可將顛復國家政權、分裂國家等的非政府組織，列入不受歡迎的名單，不得在中國境內再設立代表機構。實施半年後，不少在華NGO暫停運營、取消活動或被贊助方撤資。

王振耀則認為，《慈善法》對捐款的信息公開程度做了細緻規範，在法律框架下，信息的公開管理有了法律依托。

香港中文大學公民社會研究中心主任陳健民表示，中國通過《慈善法》和NGO法的思路是，放寬本土組織，給自由籌款，對境外組織則要管理控制。「如果我不定義你是一個慈善團體，就不會給空間，甚至打壓。」

騰訊等互聯網公司開始嘗試新的互聯網公益渠道和平台。但隨後互聯網公益爆出"假慈善"醜聞，例如涼山主播「假慈善」直播事件、羅爾事件，以及「一元購畫」事件，在線平台將線下的傳統慈善搬到線上新平台，再一次考驗公眾對中國慈善的信任。

赤化10年

中學生係咁上下架啦

強大的中國

講六四都俾中國高登仔屌

笑到仆街

binc

我印象係陳巧文

做緊fyp

愧對陳巧文
個陣佢喺hku都俾人噓

算數啦比著今日搞支奧連登咪一樣又呢啲人喺度討論

以前做過乜無所謂啦
做緊fyp
我100%直線
即刻打和啦super

每年鞭月月鞭日日鞭

本人撐陳巧文畀人圍屌個感受一早忘記左
但唯一記憶係我當時係諗你班柒頭將來點死

lm

“高登好高質，又回家了“

依家笑九人果D當年咪又係撐中國隊